.. include:: /helpers/roles.rst

.. rst-class:: char-class
.. _ch3--classes--bard:

Бард (`Bard <https://2e.aonprd.com/Classes.aspx?ID=3>`_)
==========================================================================================================

.. epigraph::

	*Вы мастер искусств, знаток скрытых тайн, и обольстительный мастер убеждения.
	С помощью эффектных выступлений, вы воздействуете на умы и вдохновляете сердца на новые героические свершения.
	Вы можете использовать свои силы, чтобы стать харизматическим лидером, или, вместо этого вы можете быть советником, манипулятором, ученым, проходимцем или виртуозом.
	В то время как ваша универсальность заставляет некоторых считать вас привлекательным негодником и мастером на все руки, но опасно списывать вас со счетов, как неумеху.*

-----------------------------------------------------------------------------


.. rst-class:: sidebar-char-ancestry-class

.. sidebar:: hidden

	.. rubric:: Начальные умения

	На 1-м уровне вы получаете указанные уровни мастерства для следующих показателей.
	Вы нетренированы тому, что не указано явно, если только не получаете уровень мастерства другим способом.


	.. rubric:: Восприятие

	Эксперт Восприятия


	.. rubric:: Спасброски

	Обучен Стойкости

	Обучен Рефлексу

	Эксперт Воли


	.. rubric:: Навыки

	Обучен Оккультизму

	Обучен Выступлению

	Обучен дополнительным навыкам, в кол-ве равном 4 + модификатор Интеллекта


	.. rubric:: Атаки

	Обучен простому оружию

	Обучен с коротким мечом, длинным мечом, рапирой, хлыстом, мягкой дубинкой, коротким луком

	Обучен безоружным атакам


	.. rubric:: Защита

	Обучен легким доспехам

	Обучен защите без доспехов


	.. rubric:: Заклинания

	Обучен атакам оккультными заклинаниями

	Обучен КС оккультных заклинаний


.. attention::

	| **Ключевая характеристика**
	| **Харизма**
	| На 1-м уровне ваш класс дает повышение Харизмы.

.. attention::

	| **Очки Здоровья**
	| **8 + модификатор Телосложения**
	| Вы увеличиваете максимальные ОЗ на это значение на 1-м уровне и каждый последующий уровень.


.. rst-class:: h3
.. rubric:: Во время боевых столкновений...

Вы используете магические выступления, чтобы изменить шансы в пользу своих союзников.
Вы по мере необходимости уверенно чередуете атаки, исцеление и полезные заклинания.


.. rst-class:: h3
.. rubric:: Во время социальных столкновений...

Вы с легкостью убеждаете, увиливаете и угрожаете.


.. rst-class:: h3
.. rubric:: Во время исследований...

Вы являетесь источником знаний, народных сказок, легенд и знаний, которые обеспечивают детальный контекст и полезную информацию для приключения группы.
Ваши заклинания и выступления вдохновляют ваших союзников на великие открытия и успехи.


.. rst-class:: h3
.. rubric:: Во время отдыха...

С вашими выступлениями, вы можете зарабатывать деньги и авторитет, делая себе имя и приобретая покровителей.
В конце концов, рассказы о ваших талантах и победах могут привлечь других бардов для изучения ваших приемов в колледже бардов.


.. rst-class:: h3
.. rubric:: Вы можете...

* Иметь настолько сильную страсть к своему искусству, что она формируется в духовную связь
* Вступить в дело, когда требуется деликатность и ненасильственное решение
* Следовать за своей музой, будь то таинственное существо-фея, философская концепция, психическая сила или божество искусства или музыки, и с ее помощью узнать тайные знания, которыми обладают не многие


.. rst-class:: h3
.. rubric:: Другие вероятно...

* Рады возможности пригласить вас на светские мероприятия, в качестве исполнителя или гостя, но больше рассматривают вас как что-то вроде диковинки в своих социальных кругах
* Недооценивают вас, по сравнению с другими заклинателями, полагая, что вы чуть больше, чем легкомысленный менестрель, и не замечают изощренной силы вашей магии
* Положительно реагируют на ваши умения и обаяние, но остаются подозрительными к вашей обманчивой магии


.. rst-class:: condensed-part-table
.. _table--3-5:
.. table:: Таблица 3-5: Развитие барда

	+---------+-----------------------------------------------------------------------+
	| Уровень |                           Особенности класса                          |
	+=========+=======================================================================+
	|       1 | Родословная и предыстория,                                            |
	|         | Начальные умения,                                                     |
	|         | :ref:`class-feature--Bard--Occult-Spellcasting`,                      |
	|         | :ref:`class-feature--Bard--Spell-Repertoire`,                         |
	|         | :ref:`class-feature--Bard--Composition-Spells`,                       |
	|         | :ref:`Муза (Muse) <class-feature--Bard--Muses>`                       |
	+---------+-----------------------------------------------------------------------+
	|       2 | :ref:`Способность барда <class-feature--Bard--Class-Feat>`,           |
	|         | :ref:`Способность навыка <class-feature--Bard--Skill-Feat>`           |
	+---------+-----------------------------------------------------------------------+
	|       3 | Заклинания 2-го уровня,                                               |
	|         | :ref:`class-feature--Bard--Signature-Spells`,                         |
	|         | :ref:`class-feature--Bard--Lightning-Reflexes`,                       |
	|         | :ref:`Общая способность <class-feature--Bard--General-Feat>`,         |
	|         | :ref:`Увеличение навыка <class-feature--Bard--Skill-Increase>`        |
	+---------+-----------------------------------------------------------------------+
	|       4 | Способность барда,                                                    |
	|         | Способность навыка                                                    |
	+---------+-----------------------------------------------------------------------+
	|       5 | Заклинания 3-го уровня,                                               |
	|         | :ref:`Повышения характеристик <class-feature--Bard--Ability-Boosts>`, |
	|         | :ref:`Способность родословной <class-feature--Bard--Ancestry-Feat>`,  |
	|         | Увеличение навыка                                                     |
	+---------+-----------------------------------------------------------------------+
	|       6 | Способность барда,                                                    |
	|         | Способность навыка                                                    |
	+---------+-----------------------------------------------------------------------+
	|       7 | Заклинания 4-го уровня,                                               |
	|         | :ref:`class-feature--Bard--Expert-Spellcaster`,                       |
	|         | Общая способность,                                                    |
	|         | Увеличение навыка                                                     |
	+---------+-----------------------------------------------------------------------+
	|       8 | Способность барда,                                                    |
	|         | Способность навыка                                                    |
	+---------+-----------------------------------------------------------------------+
	|       9 | Заклинания 5-го уровня,                                               |
	|         | :ref:`class-feature--Bard--Great-Fortitude`,                          |
	|         | :ref:`class-feature--Bard--Resolve`,                                  |
	|         | Способность родословной,                                              |
	|         | Увеличение навыка                                                     |
	+---------+-----------------------------------------------------------------------+
	|      10 | Повышения характеристик,                                              |
	|         | Способность барда,                                                    |
	|         | Способность навыка                                                    |
	+---------+-----------------------------------------------------------------------+
	|      11 | Заклинания 6-го уровня,                                               |
	|         | :ref:`class-feature--Bard--Weapon-Expertise`,                         |
	|         | :ref:`class-feature--Bard--Vigilant-Senses`,                          |
	|         | Общая способность,                                                    |
	|         | Увеличение навыка                                                     |
	+---------+-----------------------------------------------------------------------+
	|      12 | Способность барда,                                                    |
	|         | Способность навыка                                                    |
	+---------+-----------------------------------------------------------------------+
	|      13 | Заклинания 7-го уровня,                                               |
	|         | :ref:`class-feature--Bard--Light-Armor-Expertise`,                    |
	|         | :ref:`class-feature--Bard--Weapon-Spec`,                              |
	|         | Способность родословной,                                              |
	|         | Увеличение навыка                                                     |
	+---------+-----------------------------------------------------------------------+
	|      14 | Способность барда,                                                    |
	|         | Способность навыка                                                    |
	+---------+-----------------------------------------------------------------------+
	|      15 | Заклинания 8-го уровня,                                               |
	|         | :ref:`class-feature--Bard--Master-Spellcaster`,                       |
	|         | Повышения характеристик,                                              |
	|         | Общая способность,                                                    |
	|         | Увеличение навыка                                                     |
	+---------+-----------------------------------------------------------------------+
	|      16 | Способность барда,                                                    |
	|         | Способность навыка                                                    |
	+---------+-----------------------------------------------------------------------+
	|      17 | Заклинания 9-го уровня,                                               |
	|         | :ref:`class-feature--Bard--Greater-Resolve`,                          |
	|         | Способность родословной,                                              |
	|         | Увеличение навыка                                                     |
	+---------+-----------------------------------------------------------------------+
	|      18 | Способность барда,                                                    |
	|         | Способность навыка                                                    |
	+---------+-----------------------------------------------------------------------+
	|      19 | :ref:`class-feature--Bard--Legendary-Spellcaster`,                    |
	|         | :ref:`class-feature--Bard--Magnum-Opus`,                              |
	|         | Общая способность,                                                    |
	|         | Увеличение навыка                                                     |
	+---------+-----------------------------------------------------------------------+
	|      20 | Повышения характеристик,                                              |
	|         | Способность барда,                                                    |
	|         | Способность навыка                                                    |
	+---------+-----------------------------------------------------------------------+




Особенности класса
------------------------------------------------------------------------------------------------------------

Как бард, вы получаете эти умения.
Умения, получаемые на более высоких уровнях, указывают необходимые уровни рядом с названием.


Родословная и предыстория
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

В дополнение к умениям класса на 1-м уровне, вы обладаете преимуществами вашей родословной и предыстории, как описано в Главе :ref:`ch2--ancestries-and-backgrounds`.


Начальные умения
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

На 1-м уровне вы получаете уровни мастерства, которые соответствуют вашей начальной тренировке.
Они указаны в сноске, в начале описания класса.


.. _class-feature--Bard--Occult-Spellcasting:

Оккультная магия (Occult Spellcasting)
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Вы черпаете магию из эзотерических знаний.
Вы можете сотворять оккультные заклинания, используя активность :ref:`action--Cast-a-Spell`, и можете предоставлять материальные, жестовые и словесные компоненты при колдовстве (смотрите :ref:`ch7--Casting-Spells`).
Поскольку вы бард, то обычно можете играть на инструменте, для заклинаний, требующих жестовых или материальных компонентов, пока это занимает хотя бы одну из ваших рук.
Если вы используете инструмент, вам не нужен мешочек с материальными компонентами заклинаний или другая свободная рука.
Обычно, для заклинаний требующих словесных компонентов, вы можете играть на инструменте, вместо того, чтобы говорить.

Каждый день, вы можете сотворять вплоть до 2 заклинаний 1-го уровня.
Чтобы сотворять заклинания, вы должны знать их, а изучаете вы их с помощью особенности класса "Репертуар заклинаний".
Количество заклинаний, которые вы можете сотворять каждый день называется слотами заклинаний.

По мере повышения уровней как бард, количество заклинаний в день увеличивается, как и наивысший уровень заклинаний, которые вы можете колдовать (:ref:`table--3-6`).

Чтобы узнать насколько ваши заклинания эффективны, некоторые из них требуют совершить атаку заклинанием, или заставить вашего врага совершать бросок против вашего КС заклинания (обычно совершая спасбросок).
Так как ваша ключевая характеристика это Харизма, атаки заклинаниями и КС заклинаний используют модификатор Харизмы.
Подробности о вычислении этих показателей описаны в разделе :ref:`ch9--Spell-Attack-Rolls`.


Усиление заклинаний (Heightening Spells)
"""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

Когда вы получаете слоты заклинаний 2-го уровня и выше, то можете заполнить их усиленными версиями заклинаний низкого уровня.
Это увеличивает уровень заклинания, усиливая его, чтобы он соответствовал уровню слота.
Чтобы усилить заклинание до желаемого уровня, вы должны иметь его в своем репертуаре с этим уровнем.
Многие заклинания имеют определенные улучшения, когда усиливаются до определенного уровня (см. :ref:`ch7--Heightened-Spells`).
Особенность класса "Коронные заклинания" позволяет вам свободно усиливать определенные заклинания.


Чары (Cantrips)
"""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

Некоторые из ваших заклинаний - чары.
Чары это особый вид заклинаний, которые не используют слоты.
Вы можете сотворять чары по желанию, сколько угодно раз в день.
Чары всегда автоматически усиливаются до половины вашего уровня, округленного до большего целого, что обычно равняется самому высокому имеющемуся уровню слота заклинания барда.
Например, как у барда 1-го уровня, ваши чары имеют 1-й уровень, а как бард 5-го уровня, вы обладаете чарами 3-го уровня.

.. versionchanged:: /errata-r2
	Изменено предложение об автоматическом усилении уровня чар.
	Это убирает неясность в отношении уровня чар не-заклинателя и мультиклассового заклинателя.


.. _table--3-6:
.. table:: Таблица 3-6: Заклинания барда в день

	+---------+------+----+----+----+----+----+----+----+----+----+-----+
	| Ваш     |      | Уровень заклинания                               |
	+ уровень + Чары +----+----+----+----+----+----+----+----+----+-----+
	|         |      | 1  | 2  | 3  | 4  | 5  | 6  | 7  | 8  | 9  | 10  |
	+=========+======+====+====+====+====+====+====+====+====+====+=====+
	| 1       | 5    | 2  | —  | —  | —  | —  | —  | —  | —  | —  | —   |
	+---------+------+----+----+----+----+----+----+----+----+----+-----+
	| 2       | 5    | 3  | —  | —  | —  | —  | —  | —  | —  | —  | —   |
	+---------+------+----+----+----+----+----+----+----+----+----+-----+
	| 3       | 5    | 3  | 2  | —  | —  | —  | —  | —  | —  | —  | —   |
	+---------+------+----+----+----+----+----+----+----+----+----+-----+
	| 4       | 5    | 3  | 3  | —  | —  | —  | —  | —  | —  | —  | —   |
	+---------+------+----+----+----+----+----+----+----+----+----+-----+
	| 5       | 5    | 3  | 3  | 2  | —  | —  | —  | —  | —  | —  | —   |
	+---------+------+----+----+----+----+----+----+----+----+----+-----+
	| 6       | 5    | 3  | 3  | 3  | —  | —  | —  | —  | —  | —  | —   |
	+---------+------+----+----+----+----+----+----+----+----+----+-----+
	| 7       | 5    | 3  | 3  | 3  | 2  | —  | —  | —  | —  | —  | —   |
	+---------+------+----+----+----+----+----+----+----+----+----+-----+
	| 8       | 5    | 3  | 3  | 3  | 3  | —  | —  | —  | —  | —  | —   |
	+---------+------+----+----+----+----+----+----+----+----+----+-----+
	| 9       | 5    | 3  | 3  | 3  | 3  | 2  | —  | —  | —  | —  | —   |
	+---------+------+----+----+----+----+----+----+----+----+----+-----+
	| 10      | 5    | 3  | 3  | 3  | 3  | 3  | —  | —  | —  | —  | —   |
	+---------+------+----+----+----+----+----+----+----+----+----+-----+
	| 11      | 5    | 3  | 3  | 3  | 3  | 3  | 2  | —  | —  | —  | —   |
	+---------+------+----+----+----+----+----+----+----+----+----+-----+
	| 12      | 5    | 3  | 3  | 3  | 3  | 3  | 3  | —  | —  | —  | —   |
	+---------+------+----+----+----+----+----+----+----+----+----+-----+
	| 13      | 5    | 3  | 3  | 3  | 3  | 3  | 3  | 2  | —  | —  | —   |
	+---------+------+----+----+----+----+----+----+----+----+----+-----+
	| 14      | 5    | 3  | 3  | 3  | 3  | 3  | 3  | 3  | —  | —  | —   |
	+---------+------+----+----+----+----+----+----+----+----+----+-----+
	| 15      | 5    | 3  | 3  | 3  | 3  | 3  | 3  | 3  | 2  | —  | —   |
	+---------+------+----+----+----+----+----+----+----+----+----+-----+
	| 16      | 5    | 3  | 3  | 3  | 3  | 3  | 3  | 3  | 3  | —  | —   |
	+---------+------+----+----+----+----+----+----+----+----+----+-----+
	| 17      | 5    | 3  | 3  | 3  | 3  | 3  | 3  | 3  | 3  | 2  | —   |
	+---------+------+----+----+----+----+----+----+----+----+----+-----+
	| 18      | 5    | 3  | 3  | 3  | 3  | 3  | 3  | 3  | 3  | 3  | —   |
	+---------+------+----+----+----+----+----+----+----+----+----+-----+
	| 19      | 5    | 3  | 3  | 3  | 3  | 3  | 3  | 3  | 3  | 3  | 1\* |
	+---------+------+----+----+----+----+----+----+----+----+----+-----+
	| 20      | 5    | 3  | 3  | 3  | 3  | 3  | 3  | 3  | 3  | 3  | 1\* |
	+---------+------+----+----+----+----+----+----+----+----+----+-----+

**\*** - Особенность класса :ref:`class-feature--Bard--Magnum-Opus` дает вам слот заклинания 10-го уровня который работает несколько иначе других.



.. _class-feature--Bard--Spell-Repertoire:

Репертуар заклинаний (Spell Repertoire)
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Коллекция заклинаний, которые вы можете сотворять, называется вашим репертуаром заклинаний.
На 1-м уровне, вы на свой выбор изучаете 2 оккультных заклинания 1-го уровня и 5 оккультных чар.
Вы выбираете их из обычных заклинаний оккультного списка (:ref:`spells-list--Occult`), или из других заклинаний этого обычая, к которым у вас есть доступ.
Вы можете сотворять любые заклинания из своего репертуара, используя слот подходящего уровня.

Вы увеличиваете репертуар заклинаний по мере повышения уровня.
Каждый раз, получая слот заклинания (см. :ref:`table--3-6`), вы добавляете в свой репертуар заклинание того же уровня.
На 2-м уровне, вы выбираете другое заклинание 1-го уровня; на 3-м уровне, вы выбираете 2 заклинания 2-го уровня, и так далее.
Когда вы добавляете заклинания, то можете выбрать усиленную версию заклинания, которое у вас уже есть, чтобы колдовать его усиленную версию.

Хотя вы получаете их с одинаковой скоростью, ваши слоты заклинаний и сами заклинания в репертуаре разделены.
Если способность или другое умение добавляет в ваш репертуар заклинание, это не добавляет вам слот заклинания, и наоборот.


Замена заклинаний в вашем репертуаре
"""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

По мере получения новых заклинаний в репертуар, вы можете захотеть заменить некоторые из уже известных вам заклинаний.
Каждый раз, когда вы получаете уровень и учите новые заклинания, вы можете поменять одно из ваших старых заклинаний на другое, того же уровня.
Также это могут быть чары.
Еще вы можете поменять заклинания с помощью переобучения во время отдыха (см. :ref:`ch9--Downtime--Retraining`).


.. _class-feature--Bard--Composition-Spells:

Заклинания-композиции (Composition Spells)
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Вы можете наделить свои выступления магией, чтобы создать уникальные эффекты, называемые композициями.
Композиции это особый вид заклинаний, которые часто требуют от вас использовать навык Выступление, при их сотворении.
Заклинания-композиции - вид заклинаний фокусировки.
Сотворение заклинания фокусировки стоит 1 Очко Фокусировки, и вы начинаете с 1 очком в запасе.
Вы восполняете свой запас очков фокусировки во время ежедневных приготовлений, и можете восстановить 1 Очко Фокусировки тратя 10 минут на использование активности :ref:`action--Refocus`, во время которой вы выступаете, пишите новую композицию, или иным образом задействуйте свою музу.

Заклинания фокусировки автоматически усиливаются до половины вашего уровня, округленного до большего целого, как чары.
Они не требуют слоты заклинаний, и вы не можете сотворять их используя слоты заклинаний.
Определенные способности могут давать вам больше заклинаний фокусировки и увеличивать запас очков фокусировки, однако запас ОФ не может быть более 3 очков.
Полные правила по заклинаниям фокусировки описаны в разделе :ref:`spells--info--Focus-Spells`.

Вы изучаете заклинание-композицию :ref:`spell--focus--Counter-Performance`, защищающее от слуховых и визуальных эффектов.

.. _class-feature--Bard--Composition-Cantrips:

Чары-композиции (Composition Cantrips)
"""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

Чары-композиции - особые заклинания-композиции, которые не стоят Очков Фокусировки, так что вы можете использовать их так часто, как захотите.
Чары-композиции, идут в дополнение к чарам, которые вы выбирали из оккультного списка.
Как правило, только способности могут дать вам больше чар-композиций.
В отличие от других чар, вы не можете заменять чары-композиции, полученные от способностей барда на поздних уровнях, если только вы не замените определенную способность при помощи переобучения (см. :ref:`ch9--Downtime--Retraining`).

Вы изучаете чары-композицию :ref:`spell--focus--Inspire-Courage`, которая увеличивает союзникам атаку, урон, и защиту от страха.



.. _class-feature--Bard--Muses:

Музы (Muses)
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Как бард, вы выбираете музу на 1-м уровне.
Муза ведет вас к великим делам и может быть физическим существом, божеством, философией или пленительной тайной.

.. _class-feature--Bard--Muse--Enigma:

Загадка (`Enigma <https://2e.aonprd.com/Muses.aspx?ID=1>`_)
"""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

Ваша муза - тайна, побуждающая вас на раскрытие скрытых тайн мультивселенной.
Если ваша муза - существо, то это может быть дракон или потустороннее сущность; если божество, то это может быть :doc:`/lost_omens/Deity/Core/Irori` или :doc:`/lost_omens/Deity/Core/Nethys`.

Вы получаете способность :ref:`class-feat--Bard--Bardic-Lore` и добавляете заклинание :ref:`spell--t--True-Strike` в свой репертуар.

.. _class-feature--Bard--Muse--Maestro:

Маэстро (`Maestro <https://2e.aonprd.com/Muses.aspx?ID=2>`_)
"""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

Ваша муза - виртуоз, вдохновляющий вас на великие свершения.
Если это существо, это может быть существо которое любит выступать, такое как хоровой ангел или лилленд азата; если божество, которым может быть :doc:`/lost_omens/Deity/Core/Shelyn`.
Как бард с музой маэстро, вы вдохновляете своих союзников и уверены в своих музыкальных и ораторских способностях.

Вы получаете способность :ref:`class-feat--Bard--Lingering-Composition` и добавляете заклинание :ref:`spell--s--Soothe` в свой репертуар.

.. _class-feature--Bard--Muse--Polymath:

Эрудит (`Polymath <https://2e.aonprd.com/Muses.aspx?ID=3>`_)
"""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

Ваша муза - мастер на все руки, порхающий между навыками и занятиями.
Если это существо, это может быть разностороннее существо вроде феи; если божество, это может быть :doc:`/lost_omens/Deity/Core/Desna` или :doc:`/lost_omens/Deity/Core/Calistria`.
Как бард с эрудированной музой, вы интересуетесь широким спектром тем, но редко посвящаете себя какой-либо одной, и вы редко можете принять решение, так как хотите перепробовать все.

Вы получаете способность :ref:`class-feat--Bard--Versatile-Performance` и заклинание :ref:`spell--u--Unseen-Servant` в свой репертуар.

.. _class-feature--Bard--Muse--Warrior:

Воин (`Warrior <https://2e.aonprd.com/Muses.aspx?ID=4>`_)
"""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

**Источник**: Advanced Player's Guide pg. 112

Поле битвы - ваша сцена, лязг стали - ваша песня.
Ваша муза участвует в бесчисленных битвах, наслаждаясь битвой либо смирившись с ее необходимостью.
Если ваша муза - существо, то это может быть потусторонний воин, как :doc:`планетар </creatures/bestiary/Angel/Planetar>`, архонт, :doc:`корнугон </creatures/bestiary/Devil/Cornugon>` или :doc:`пурродэймон </creatures/bestiary/Daemon/Purrodaemon>`.
Если божество, то им может быть :doc:`/lost_omens/Deity/Core/Gorum`.
Как бард с музой-воином, в дополнение к выступлению, вы обучены сражать и готовите своих союзников к опасностям битвы.
Вы даже можете забраться с ними в самую гущу событий.

Вы получаете способность :ref:`class-feat--Bard--Martial-Performance` и добавляете в свой репертуар заклинание :ref:`spell--f--Fear`.



.. _class-feature--Bard--Class-Feat:

Способности барда / 2-й
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

На 2-м уровне, и каждые четные уровни после него, вы получаете способность барда.
Их описание начинается в :ref:`class-feats--Bard`.

.. _class-feature--Bard--Skill-Feat:

Способности навыков / 2-й
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

На 2-м уровне, и каждые 2 уровня после него, вы получаете способность навыка.
Вы можете найти способности навыков в Главе :ref:`ch5--feats`.
Они имеют признак :t_skill:`навык`.
Вы должны быть как минимум обучены навыку, чтобы выбрать его способность.

.. _class-feature--Bard--General-Feat:

Общие способности / 3-й
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

На 3-м уровне и каждые 4 уровня после него, вы получаете общую способность.
Общие способности описываются в Главе :ref:`ch5--feats`.

.. _class-feature--Bard--Lightning-Reflexes:

Молниеносные рефлексы (Lightning Reflexes) / 3-й
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Ваши рефлексы молниеносны.
Ваш уровень мастерства спасбросков Рефлекса увеличивается до эксперта.

.. _class-feature--Bard--Signature-Spells:

Коронные заклинания (Signature Spells) / 3-й
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Опыт позволяет вам более гибко сотворять некоторые из заклинаний.
Для каждого доступного вам уровня заклинаний, выберите 1 заклинание этого уровня, которое будет коронным.
Вам не надо отдельно учить усиленные версии коронных заклинаний; вместо этого, вы можете свободно усиливать их.
Если вы выучили коронное заклинание на высоком уровне, вместо минимального, вы также можете колдовать все его версии пониженных уровней, не изучая их отдельно.
Если вы меняете коронное заклинание, то можете выбрать на замену другое того же уровня, на котором выучили предыдущее.
Еще вы можете переобучиться, специально, чтобы выбрать другое коронное заклинание того же уровня, без замены заклинаний; это занимает столько же времени, сколько и обычное переизучение заклинания.

.. _class-feature--Bard--Skill-Increase:

Увеличение навыков / 3-й
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

На 3-м уровне и каждые 2 уровня после него, вы получаете увеличение навыка.
Вы можете использовать это увеличение, или чтобы обучиться навыку которому вы нетренированы, или стать экспертом навыка, которому вы уже обучены.

С 7-го уровня, вы можете использовать увеличения навыков, чтобы стать мастером навыка, в котором вы эксперт, а с 15-го уровня для повышения мастерства до легендарного в тех навыках, в которых вы мастер.

.. _class-feature--Bard--Ability-Boosts:

Повышения характеристик / 5-й
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

На 5-м уровне и каждые 5 уровней после него, вы повышаете четыре разные характеристики.
Вы можете использовать эти повышения характеристик, чтобы увеличить свои характеристики выше 18.
Повышение характеристики увеличивает ее на 1, если она уже 18 или больше, или на 2 если она меньше 18.

.. _class-feature--Bard--Ancestry-Feat:

Способности родословной / 5-й
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

В дополнение к способности родословной с которой вы начинали, вы получаете новую способность на 5-м уровне и каждые 4 уровня после него.
Вы можете найти список доступных способностей родословных в описании вашей родословной в Главе :ref:`ch2--ancestries-and-backgrounds`.

.. _class-feature--Bard--Expert-Spellcaster:

Заклинатель эксперт (Expert Spellcaster) / 7-й
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Ваш уровень мастерства атак оккультными заклинаниями и КС заклинаний увеличиваются до эксперта.

.. _class-feature--Bard--Great-Fortitude:

Отличная стойкость (Great Fortitude) / 9-й
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Ваше телосложение невероятно выносливое.
Ваш уровень мастерства спасбросков Стойкости увеличивается до эксперта.

.. _class-feature--Bard--Resolve:

Решимость (Resolve) / 9-й
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Вы закалили свой разум решимостью.
Ваш уровень мастерства спасбросков Воли увеличивается до мастера.
Когда при броске спасброска Воли вы получаете успех, то вместо этого получаете крит.успех.

.. _class-feature--Bard--Weapon-Expertise:

Опыт с оружием барда (Bard Weapon Expertise) / 11-й
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Вы стали настоящим знатоком оружия бардов.
Вы становитесь экспертом в обращении с простым оружием, безоружными атаками, а так же длинным мечом, рапирой, коротким мечом, мягкой дубинкой, хлыстом и коротким луком.
Когда вы совершаете крит.успешный бросок атаки, используя одно из этих оружий или безоружную атаку, пока активна одна из ваших композиций, то применяете эффект критической специализации оружия.

.. _class-feature--Bard--Vigilant-Senses:

Бдительное чутье (Vigilant Senses) / 11-й
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Благодаря своим приключениям вы развили тонкое чутье и внимание к деталям.
Ваш уровень мастерства Восприятия увеличивается до мастера.

.. _class-feature--Bard--Light-Armor-Expertise:

Опыт с легкими доспехами (Light Armor Expertise) / 13-й
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Вы научились уклоняться нося легкие доспехи или вовсе не нося их.
Ваш уровень мастерства ношения легких доспехов и защиты без доспехов увеличивается до эксперта.

.. _class-feature--Bard--Weapon-Spec:

Специализация в оружии (Weapon Specialization) / 13-й
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Вы научились наносить бо́льшие ранения оружием, которое знаете лучше всего.
Вы наносите 2 дополнительного урона оружием и безоружными атаками в которых вы эксперт.
Этот урон увеличивается до 3 если вы мастер, и до 4 если легенда.

.. _class-feature--Bard--Master-Spellcaster:

Заклинатель мастер (Master Spellcaster) / 15-й
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Вы овладели оккультизмом.
Ваши уровни мастерства атак оккультными заклинания и КС заклинаний увеличиваются до мастера.

.. _class-feature--Bard--Greater-Resolve:

Отличная решимость (Greater Resolve) / 17-й
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Ваша невероятная тренировка дает вам ментальную устойчивость.
Ваш уровень мастерства спасбросков Воли увеличивается до легендарного.
Когда при броске спасброска Воли вы получаете успех, то вместо этого получаете крит.успех.
Когда при броске спасброска Воли вы получаете критический провал, то вместо этого получаете просто провал.
Когда при броске спасброска Воли, против эффекта наносящего урон, вы получаете провал, то получаете половину урона.

.. versionchanged:: /errata-r1
	Так как умение дает двухуровневое преимущество, то в последнем предложении уточнено, что "при броске".
	Так как ни одна способность не может улучшить степень успешности дважды.

.. _class-feature--Bard--Legendary-Spellcaster:

Легендарный заклинатель (Legendary Spellcaster) / 19-й
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Ваше повелевание оккультной магией достойно легенд.
Ваши уровни мастерства атак оккультными заклинаниями и КС заклинаний увеличиваются до легендарного.

.. _class-feature--Bard--Magnum-Opus:

Магнум опус (Magnum Opus) / 19-й
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Вы настроили свое колдовство на высший уровень.
Добавьте в свой репертуар 2 обычных оккультных заклинания 10-го уровня.
Вы получаете 1 слот заклинания 10-го уровня, который вы можете использовать, чтобы используя колдовство барда творить одно из этих двух заклинаний.
Вы не получаете больше заклинаний 10-го уровня по мере повышения уровня, в отличие от других слотов заклинаний, и вы не можете использовать слоты 10-го уровня с умениями, которые дают вам больше слотов заклинаний или теми, которые позволяют колдовать не тратя слоты заклинаний.
Вы можете взять способность :ref:`class-feat--Bard--Perfect-Encore`, чтобы получить второй слот заклинания 10-го уровня.





.. _Bard--examples:

Примеры бардов (`Bard Sample Builds <https://2e.aonprd.com/ClassSamples.aspx?Class=3>`_)
-----------------------------------------------------------------------------------------------------------

.. Hint::
	**Танцор**

	С помощью мириад танцевальных стилей вы вдохновляете своих союзников и направляете потустороннюю магию.

	**Значения характеристик**

	Сделайте Харизму наивысшей, а затем Ловкость.
	Добавляйте Телосложение для большего количества ОЗ и Интеллект для навыков.

	**Навыки**

	Акробатика,
	Атлетика,
	Оккультизм,
	Дипломатия,
	Выступление,
	Медицина

	**Муза**

	:ref:`class-feature--Bard--Muse--Maestro`

	**Способности высоких уровней**

	| **2-й уровень**: :ref:`class-feat--Bard--Inspire-Competence`
	| **4-й уровень**: :ref:`class-feat--Bard--Triple-Time`
	| **14-й уровень**: :ref:`class-feat--Bard--Allegro`


	**Репертуар заклинаний**

	| **Чары**:
	| :ref:`spell--d--Detect-Magic`
	| :ref:`spell--g--Ghost-Sound`
	| :ref:`spell--l--Light`
	| :ref:`spell--m--Mage-Hand`
	| :ref:`spell--r--Read-Aura`

	| **1-й уровень**:
	| :ref:`spell--c--Color-Spray`
	| :ref:`spell--i--Illusory-Disguise`
	| :ref:`spell--s--Soothe`





.. rst-class:: ancestry-class-feats
.. _class-feats--Bard:

Способности барда (Bard Feats)
------------------------------------------------------------------------------------------------------------

На каждом уровне, на котором вы получаете способность барда, вы можете выбрать одну из следующих.
Вы должны соответствовать всем предварительным условиям, прежде чем выбрать способность.


1-й уровень
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

.. sidebar:: Ключевые термины

	Вы увидите следующие термины во многих особенностях класса барда.

	**Композиция**: Для сотворения чар-композиции или заклинания фокусировки вы обычно используете вид :ref:`Выступления <skill--Performance>`.
	Если заклинание включает словесный компонент, вы должны использовать выступление с признаком :t_auditory:`слуховой`, а если включает жестовый компонент, то должны использовать :t_visual:`визуальное`.
	Заклинание получает все признаки использованного выступления.
	Вы можете сотворять только 1 заклинание-композицию в ход, и можете одновременно иметь только 1 активное.
	Если вы сотворяете новое заклинание-композицию, любые длящиеся эффекты от предыдущей композиции мгновенно заканчиваются.

	**Метамагия**: Действия с признаком "метамагия" изменяют свойства ваших заклинаний.
	Обычно эти действия идут от метамагических способностей.
	Вы обязаны использовать метамагическое действие сразу перед :ref:`action--Cast-a-Spell`, которое хотите изменить.
	Если вы сразу после этого используете любое действие отличное от "Сотворение заклинания" (включая свободные действия (|д-св|) и реакции (|д-р|)), то лишаетесь преимуществ метамагического действия.
	Любые дополнительные эффекты добавленные метамагическим действием являются частью эффекта заклинания, а не самого метамагического действия.


.. _class-feat--Bard--Bardic-Lore:

Знания барда (`Bardic Lore <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=179>`_) / 1
"""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- бард

**Предварительные условия**: муза :ref:`class-feature--Bard--Muse--Enigma`

----------

Ваше обучение делает вас знающим по каждой теме.
Вы обучены Знаниям барда (Bardic), особому навыку Знаний, который может быть использован только для :ref:`skill--Recall-Knowledge`, но по любой теме.
Если вы имеете легендарное мастерство Оккультизма, то становитесь экспертом Знаний барда, но вы не можете увеличить свой уровень мастерства этого навыка любыми другими способами.


.. _class-feat--Bard--Lingering-Composition:

Затяжная композиция (`Lingering Composition <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=180>`_) / 1
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- бард

**Предварительные условия**: муза :ref:`class-feature--Bard--Muse--Maestro`

----------

Добавляя росчерк, вы делаете ваши композиции дольше.
Вы изучаете заклинание фокусировки :ref:`spell--focus--Lingering-Composition`.
Увеличьте запас Очков Фокусировки на 1.

.. versionchanged:: /errata-r2
	У ряда способностей было предварительное условие на наличие запаса очков фокусировки, что осложняло мультиклассирование.


.. _class-feat--Bard--Reach-Spell:

Досягаемое заклинание (`Reach Spell (Bard) <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=181>`_) |д-1| / 1
"""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- метамагия
- концентрация
- бард

Вы можете увеличить дистанцию своих заклинаний.
Если ваше следующее действие - :ref:`action--Cast-a-Spell`, у которого есть дистанция, увеличьте дистанцию заклинания на 30 футов.
Как обычно при увеличении дистанций заклинания, если оно имеет дистанцию касания, то вы увеличиваете его дистанцию до 30 футов.


.. _class-feat--Bard--Versatile-Performance:

Разностороннее выступление (`Versatile Performance <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=182>`_) / 1
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- бард

**Предварительные условия**: муза :ref:`class-feature--Bard--Muse--Polymath`

----------

Вы можете положиться на ваши великолепные выступления, а не на обычные социальные навыки.
Вы можете использовать Выступление вместо Дипломатии, чтобы :ref:`skill--Diplomacy--Make-an-Impression` и вместо Запугивания, чтобы :ref:`skill--Intimidation--Demoralize`.
Еще вы можете использовать актёрское Выступление вместо Обмана, чтобы :ref:`skill--Deception--Impersonate`.
Вы можете использовать свой уровень мастерства Выступления, чтобы соответствовать требованиям способностей навыков, которые требуют определенного уровня мастерства Обмана, Дипломатии, или Запугивания.


.. _class-feat--Bard--Hymn-of-Healing:

Гимн исцеления (`Hymn of Healing <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=1632>`_) / 1
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- бард

**Источник**: Advanced Player's Guide pg. 112

----------

Вы изучаете заклинание-композицию :ref:`spell--focus--Hymn-of-Healing`, которое наполняет вашу музыку богатыми мелодиями и помогают вашим союзникам восстанавливаться от вреда.


.. _class-feat--Bard--Martial-Performance:

Боевое выступление (`Martial Performance <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=1633>`_) / 1
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- бард

**Предварительные условия**: муза :ref:`class-feature--Bard--Muse--Warrior`

**Источник**: Advanced Player's Guide pg. 112

----------

Ваша муза научила вас, в отличие от большинства бардов, обращаться с более широким спектром оружия давая возможность без особых усилий сочетать свое мастерство в бою даже с самыми неэлегантными инструментами.
Вы становитесь обучены всему воинскому оружию.
Если вы получаете особенность класса :ref:`class-feature--Bard--Weapon-Expertise`, то ваш уровень мастерства воинского оружия увеличивается до эксперта.


.. _class-feat--Bard--Well-Versed:

Сведущий (`Well-Versed <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=1634>`_) / 1
"""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- бард

**Источник**: Advanced Player's Guide pg. 112

----------

Вы устойчивы к влиянию выступлений, которые не являются вашими собственными.
Вы получаете бонус обстоятельства +1 к спасброскам против эффектов с признаками :t_auditory:`слуховой`, :t_visual:`визуальный`, :t_linguistic:`языковой`, :t_illusion:`иллюзия` или :t_sonic:`звук`.





2-й уровень
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

.. _class-feat--Bard--Cantrip-Expansion:

Расширение чар (`Cantrip Expansion (Bard) <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=183>`_) / 2
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- бард

Учеба расширяет ваш диапазон простых заклинаний.
Добавьте в свой репертуар 2 дополнительных чар из вашего списка заклинаний.


.. _class-feat--Bard--Esoteric-Polymath:

Эзотерический эрудит (`Esoteric Polymath <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=184>`_) / 2
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- бард

**Предварительные условия**: муза :ref:`class-feature--Bard--Muse--Polymath`

----------

Вы храните книгу оккультных заклинаний, подобную книге заклинаний волшебника, и можете использовать ее заклинания, чтобы дополнить свой репертуар заклинаний.
Бесплатно добавьте все заклинания из своего репертуара в эту книгу.
Вы можете использовать навык Оккультизм, чтобы :ref:`expl-activity--Learn-a-Spell` и добавлять их в свою книгу заклинаний, платя соответствующую стоимость, подобно волшебнику.

Во время своих ежедневных приготовлений, выберите 1 любое заклинание из своей книги оккультных заклинаний.
Если оно уже есть в вашем репертуаре, то вы можете считать его как дополнительное коронное заклинание на этот день.
Если его нет в вашем репертуаре заклинаний, то вы можете считать, что оно в нем есть до ваших следующих ежедневных приготовлений.


.. _class-feat--Bard--Inspire-Competence:

Вдохновить умения (`Inspire Competence <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=185>`_) / 2
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- бард

**Предварительные условия**: муза :ref:`class-feature--Bard--Muse--Maestro`

----------

Вы изучаете чары-композицию :ref:`spell--focus--Inspire-Competence`, которая помогает навыкам ваших союзников.


.. _class-feat--Bard--Loremasters-Etude:

Этюд хранителя знаний (`Loremaster's Etude <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=186>`_) / 2
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- удача
- бард

**Предварительные условия**: муза :ref:`class-feature--Bard--Muse--Enigma`

----------

Вы волшебным образом высвобождаете воспоминания, что позволяет их легче вспомнить.
Вы изучаете заклинание-композицию :ref:`spell--focus--Loremasters-Etude`.
Увеличьте запас Очков Фокусировки на 1.

.. versionchanged:: /errata-r2
	У ряда способностей было предварительное условие на наличие запаса очков фокусировки, что осложняло мультиклассирование.


.. _class-feat--Bard--Multifarious-Muse:

Многогранная муза (`Multifarious Muse <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=187>`_) / 2
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- бард

Вашей музе чуждо навешивание ярлыков.
Выберите вид музы отличный от вашей.
Вы получаете способность 1-го уровня, требующую наличия этой музы, и ваша муза теперь также является музой этого типа, что позволяет брать способность с другой музой в качестве предварительного условия.
Вы не получаете других эффектов от выбранной музы.

**Особенность**: Вы можете выбрать эту способность несколько раз.
Каждый раз, когда вы так делаете, вы должны выбрать другой вид музы, отличный от вашей.


.. _class-feat--Bard--Directed-Audience:

Направленная аудитория (`Directed Audience <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=1635>`_) / 2
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- бард

**Источник**: Advanced Player's Guide pg. 112

----------

Вы можете формировать область своих заклинаний-композиций.
Всякий раз, когда вы колдуете заклинание-композицию, которое имеет область эманацию, вы можете изменить область заклинания на конус, размер которого на 10 футов больше, но максимум вплоть до удвоения изначальной области.
Например, вы можете модифицировать заклинание-композицию, которое затрагивает 30-футовую эманацию, на 40-футовый конус, но 5-футовая эманация может стать только 10-футовым конусом.


.. _class-feat--Bard--Song-of-Strength:

Песня силы (`Song of Strength <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=1636>`_) / 2
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- бард

**Предварительные условия**: муза :ref:`class-feature--Bard--Muse--Warrior`

**Источник**: Advanced Player's Guide pg. 112

----------

Ваши выступления вселяют силу в ваших союзников.
Вы изучаете чары-композицию :ref:`spell--focus--Song-of-Strength`.





4-й уровень
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

.. _class-feat--Bard--Inspire-Defense:

Вдохновить на защиту (`Inspire Defense <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=188>`_) / 4
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- бард

**Предварительные условия**: муза :ref:`class-feature--Bard--Muse--Maestro`

----------

Вы изучаете чары-композицию :ref:`spell--focus--Inspire-Defense`, которая защищает вас и союзников.


.. _class-feat--Bard--Melodious-Spell:

Мелодичное заклинание (`Melodious Spell <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=189>`_) |д-1| / 4
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- метамагия
- воздействие
- концентрация
- бард

Вы неуловимо вплетаете свое колдовство в выступление.
Если ваше следующее действие - :ref:`action--Cast-a-Spell`, совершите проверку Выступления против КС Восприятия всех наблюдателей.
Если ваша проверка успешна против КС Восприятия наблюдателя, то он не замечает, что вы делаете :ref:`action--Cast-a-Spell`, однако, обычно заклинания имеют сенсорные проявления, которые сделали бы колдовство заметным для окружающих, а словесные, жестовые и материальные компоненты чрезвычайно очевидны.
Вы скрываете все эти части в виде обычного выступления.

Это скрывает только заклинательские действия и проявления, а не его эффекты, так что наблюдатель все равно может увидеть исходящий от вас луч, или увидеть, как вы растворяетесь в воздухе.


.. _class-feat--Bard--Triple-Time:

Трехдольный размер (`Triple Time <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=190>`_) / 4
"""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- бард

Вы изучаете чары-композицию :ref:`spell--focus--Triple-Time`, которая на 1 раунд ускоряет вас и окружающих союзников.


.. _class-feat--Bard--Versatile-Signature:

Многогранная натура (`Versatile Signature <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=191>`_) / 4
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- бард

**Предварительные условия**: муза :ref:`class-feature--Bard--Muse--Polymath`

----------

В то время, как большинство бардов известны за определенные фирменные выступления и заклинания, вы всегда подстраиваете свой доступный репертуар.
Во время ежедневных приготовлений, вы можете поменять 1 из своих коронных заклинаний на другое заклинание, такого же уровня имеющееся в репертуаре.


.. _class-feat--Bard--Combat-Reading:

Боевое чтение (`Combat Reading <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=1637>`_) |д-1| / 4
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- тайна
- бард

**Источник**: Advanced Player's Guide pg. 112

----------

Вы используете техники холодного чтения, чтения ауры и другие уловки используемые исполнителем, чтобы раскрыть сильные и слабые стороны вашего врага.
Мастер кидает для вас тайную проверку Оккультизма против КС Обмана или КС Скрытности врага (в зависимости от того, что выше) по вашему выбору, который ввязан в бой и не имеет относительно вас состояния :c_concealed:`скрыт`, :c_hidden:`спрятан` или :c_undetected:`необнаружен`.
Мастер может применить штраф в зависимости от дистанции между вами и врагом.
Потом враг временно иммунен для вашего "Боевого чтения" на 1 день.

| **Критический успех**: Мастер выбирает 2 кусочка информации, которые рассказывает вам о враге: какая из слабостей самая большая, спасбросок с наименьшим модификатором, один имеющийся у врага иммунитет, или какое из сопротивлений наибольшее. В случае равенства параметров, Мастер должен выбрать один случайным образом.
| **Успех**: Мастер сообщает вам 1 пункт из информации о враге перечисленной выше
| **Критический провал**: Мастер дает вам ложную информацию (Мастер придумывает информацию)


.. _class-feat--Bard--Courageous-Advance:

Смелое наступление (`Courageous Advance <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=1638>`_) |д-1| / 4
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- метамагия
- концентрация
- слуховой
- бард

**Предварительные условия**: муза :ref:`class-feature--Bard--Muse--Warrior`

**Источник**: Advanced Player's Guide pg. 112

----------

С помощью воодушевляющего призыва вы побуждаете союзника к наступлению.
Если ваше следующее действие - сотворять чары-композицию :ref:`spell--focus--Inspire-Courage`, один союзник, который получает бонус состояния от этого заклинания может мгновенно использовать реакцию, чтобы сделать :ref:`action--Stride`.


.. _class-feat--Bard--Ritual-Researcher:

Изучающий ритуалы (`Ritual Researcher <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=1639>`_) / 4
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- :uncommon:`необычный`
- бард

**Предварительные условия**: муза :ref:`class-feature--Bard--Muse--Enigma`, эксперт Оккультизма

**Источник**: Advanced Player's Guide pg. 112

----------

Тщательное изучение искусства ритуалов, помогло вам лучше их выполнять.
Вы получаете бонус обстоятельства +2 ко всем первичным и вторичным проверкам, которые вы делаете, как часть выполнения ритуала.


.. _class-feat--Bard--Masquerade-of-Seasons-Stance:

Стойка Маскарада Сезонов (`Masquerade of Seasons Stance (Bard) <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=4044>`_) |д-1| / 4
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- :rare:`редкий`
- стойка
- бард

**Источник**: Lost Omens: Impossible Lands pg. 126

----------

Вы освоили первые шаги Маскарада Сезонов - танца, который пропитан силой весны, лета, зимы и осени. 
Выберите один из следующих признаков: :t_water:`вода`, :t_fire:`огонь`, :t_negative:`негативный` или :t_cold:`холод`. 
Вы получаете сопротивление 5 к урону, наносимому эффектами с выбранным признаком. 
Вы можете в любое время использовать действие, чтобы снова принять эту стойку, изменив предоставляемый ей тип сопротивления на любой другой из доступных вариантов. 
Если вы 12-го уровня или выше, предоставляемое стойкой сопротивление увеличивается и становится равным половине вашего уровня.





6-й уровень
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

.. _class-feat--Bard--Dirge-of-Doom:

Роковая панихида (`Dirge of Doom <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=192>`_) / 6
"""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- бард

Вы изучаете чары-композицию :ref:`spell--focus--Dirge-of-Doom` которая пугает ваших врагов.


.. _class-feat--Bard--Harmonize:

Гармонизация (`Harmonize <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=193>`_) |д-1| / 6
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- метамагия
- концентрация
- воздействие
- бард

**Предварительные условия**: муза :ref:`class-feature--Bard--Muse--Maestro`

----------

Вы можете одновременно исполнять несколько композиций.
Если ваше следующее действие - сотворение композиции, она становится гармонизированной композицией.
В отличие от обычной композиции, гармонизированная не заканчивается, если вы сотворяете другую композицию, и вы можете сотворять другую композицию в тот же ход, что и гармонизированную.
Сотворение другой гармонизированной композиции заканчивает любую гармонизированную композицию которая уже действует.


.. _class-feat--Bard--Steady-Spellcasting:

Стойкое колдовство (`Steady Spellcasting (Bard) <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=194>`_) / 6
"""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- бард

Вы не теряете заклинания так просто.
Если реакция прервет ваше заклинательское действие, совершите чистую проверку с КС 15.
В случае успеха, ваше действие не прерывается.


.. _class-feat--Bard--Assured-Knowledge:

Гарантированное знание (`Assured Knowledge <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=1640>`_) / 6
"""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- бард

**Предварительные условия**: муза :ref:`class-feature--Bard--Muse--Enigma`

**Источник**: Advanced Player's Guide pg. 113

----------

Вы можете с уверенностью получать информацию.
Всякий раз, когда вы используете :ref:`skill--Recall-Knowledge` с любым навыком (в том числе с :ref:`class-feat--Bard--Bardic-Lore`), вы можете не делать бросок а получить результат 10 + ваш бонус мастерства (не применяйте любые другие бонусы, штрафы или модификаторы).
Пока вы эксперт навыка, то соответствуете предварительным условиям для способности навыка :ref:`feat--Automatic-Knowledge` с этим навыком, даже если у вас нет :ref:`feat--Assurance` для этого навыка.


.. _class-feat--Bard--Defensive-Coordination:

Защитная координация (`Defensive Coordination <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=1641>`_) |д-1| / 6
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- метамагия
- концентрация
- слуховой
- бард

**Предварительные условия**: муза :ref:`class-feature--Bard--Muse--Warrior`, :ref:`class-feat--Bard--Inspire-Defense`

**Источник**: Advanced Player's Guide pg. 113

----------

Подобно легендарным героям, которые стоят перед подавляющим большинством, вы и ваши союзники будете держать оборону.
Если ваше следующее действие - сотворять чары-композицию :ref:`spell--focus--Inspire-Defense`, вы можете :ref:`action--Raise-a-Shield`, и один союзник, который получает от этого заклинания бонус состояния, может мгновенно использовать реакцию, чтобы тоже :ref:`action--Raise-a-Shield`.


.. _class-feat--Bard--Educate-Allies:

Просвещение союзников (`Educate Allies <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=1642>`_) |д-р| / 6
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- преграждение
- концентрация
- бард

**Предварительные условия**: :ref:`class-feat--Bard--Well-Versed`

**Триггер**: Союзник, получающий преимущество от одного из ваших заклинаний-композиций, подвергается эффекту с признаком :t_auditory:`слуховой`, :t_visual:`визуальный`, :t_linguistic:`языковой`, :t_illusion:`иллюзия` или :t_sonic:`звук`

**Источник**: Advanced Player's Guide pg. 113

----------

Вы настраиваете свойства своего заклинания-композиции, чтобы передать немного своих защитных знаний.
Все союзники, на которых действует ваше заклинание-композиция, получают бонус обстоятельства +1 от :ref:`class-feat--Bard--Well-Versed` до начала вашего следующего хода.
Еще обучение ваших союзников усиливает свои собственные навыки; также ваш личный бонус обстоятельства от :ref:`class-feat--Bard--Well-Versed` увеличивается до +2, до начала вашего следующего хода.


.. _class-feat--Bard--Song-of-Marching:

Походная песня (`Song of Marching <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=1643>`_) / 6
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- бард

**Источник**: Advanced Player's Guide pg. 113

----------

Вы изучаете чары-композицию :ref:`spell--focus--Song-of-Marching`, что позволяет вам и вашим союзникам не напрягаясь преодолевать огромные расстояния.


.. _class-feat--Bard--Pirouette:

Пируэт (`Pirouette (Bard) <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=4045>`_) |д-р| / 6
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- :rare:`редкий`
- бард
  
**Предварительные условия**: :ref:`class-feat--Bard--Masquerade-of-Seasons-Stance`

**Триггер**: Враг целится в вас :ref:`Ударом (Strike) <action--Strike>`

**Требования**: Вы в Стойке Маскарада Сезонов

**Источник**: Lost Omens: Impossible Lands pg. 126

----------

Вы грациозно прокручиваетесь на одной ноге, чтобы уклониться от атаки противника. 
Вы получаете бонус обстоятельства +2 к КБ против спровоцировавшей атаки. 
Если атака промахивается по вам, то вы сразу можете сделать :ref:`action--Step`.
Если атака все равно попадает по вам, уменьшите наносимый ею урон на величину, равную половине вашего уровня; это снижение урона применяется после подсчета иммунитетов, сопротивлений и слабостей.





8-й уровень
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

.. _class-feat--Bard--Eclectic-Skill:

Эклектический навык (`Eclectic Skill <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=195>`_) / 8
"""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- бард

**Предварительные условия**: муза :ref:`class-feature--Bard--Muse--Polymath`, мастер Оккультизма

----------

Ваш обширный опыт преобразуется в ряд навыков.
Ваш бонус мастерства, в проверках для нетренированных навыков, равен вашему уровню.
Даже если вы нетренированы, то можете совершить любую проверку навыка, которая обычно требует быть обученным.
Если вы обладаете легендарным мастерством Оккультизма, даже если вы нетренированы или обучены, то можете совершить любую проверку навыка, которая обычно требует быть экспертом.

.. versionchanged:: /errata-r1
	Перефразировано второе предложение. Чтобы походить на общую способность :ref:`feat--Untrained-Improvisation` и избежать суммирования преимуществ.


.. _class-feat--Bard--Inspire-Heroics:

Вдохновить на героизм (`Inspire Heroics <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=196>`_) / 8
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- бард

**Предварительные условия**: муза :ref:`class-feature--Bard--Muse--Maestro`

----------

Ваши выступления вдохновляют ваших союзников на еще более великие дела.
Вы обучаетесь метамагическому заклинанию фокусировки :ref:`spell--focus--Inspire-Heroics`.
Увеличьте количество Очков Фокусировки в своем запасе на 1.

.. versionchanged:: /errata-r2
	У ряда способностей было предварительное условие на наличие запаса очков фокусировки, что осложняло мультиклассирование.


.. _class-feat--Bard--Know-It-All:

Всезнайка (`Know-It-All (Bard) <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=197>`_) / 8
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- бард

**Предварительные условия**: муза :ref:`class-feature--Bard--Muse--Enigma`

----------

Когда вы успешно проходите проверку Знаний, то получаете дополнительную информацию или контекст.
На усмотрение Мастера, когда вы критически преуспеваете в проверке знаний, вы можете получить даже больше дополнительной информации или контекста, чем обычно.


.. _class-feat--Bard--Accompany:

Аккомпанировать (`Accompany <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=1644>`_) |д-р| / 8
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- воздействие
- концентрация
- бард

**Триггер**: Союзник в пределах 30 футов делает :ref:`action--Cast-a-Spell`

**Источник**: Advanced Player's Guide pg. 113

----------

Вы используете свои выступления, чтобы дополнить заклинание союзника, обеспечивая магическую энергию для его заклинаний.
Сделайте проверку Выступления, используя очень трудный КС для уровня союзника (см. :ref:`ch10--DCs`), и либо потратьте Очко Фокусировки (если спровоцировавшее заклинание - фокусное), либо израсходуйте слот заклинания хотя бы на 1 уровень выше, чем спровоцировавшее заклинание.
Если вы успешно делаете проверку Выступления, то заклинание вашего союзника не стоит ему Очка Фокусировки или слота заклинания.


.. _class-feat--Bard--Call-and-Response:

Посыл-ответ (`Call and Response <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=1645>`_) |д-1| / 8
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- метамагия
- слуховой
- концентрация
- бард

**Источник**: Advanced Player's Guide pg. 113

----------

Ваша композиция принимает форму посыл-ответ, что позволяет вашим союзникам продолжать эффект без вас.
Если ваше следующее действие - колдовать чары-композицию, длительность которых 1 раунд, то оно становится посылом.
Пока заклинание активно, один союзник, на которого воздействовало заклинание, может ответить на ваш посыл за одиночное действие (|д-1|), которое имеет признаки :t_auditory:`слуховой` и :t_concentrate:`концентрация`, чтобы продлить продолжительность заклинания на 1 раунд.
Только один союзник может ответить на данный посыл, и ответ на ответ союзника не имеет дополнительного эффекта.


.. _class-feat--Bard--Courageous-Opportunity:

Смелая возможность (`Courageous Opportunity <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=1646>`_) |д-р| / 8
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- слуховой
- концентрация
- бард

**Предварительные условия**: муза :ref:`class-feature--Bard--Muse--Warrior`

**Триггер**: Существо в пределах вашей досягаемости использует :t_auditory:`слуховой` эффект, действие с признаком :t_manipulate:`воздействие`, или действие с признаком :t_move:`движение`; совершает дистанционную атаку; или покидает квадрат во время своего действия движения

**Требования**: Вы под действием :ref:`spell--focus--Inspire-Courage`

**Источник**: Advanced Player's Guide pg. 113

----------

Вы выкрикиваете свирепый призыв к нападению, вдохновляя себя наброситься на врага.
Сделайте :ref:`action--Strike` ближнего боя по спровоцировавшему существу.
Если атака - крит.попадание и триггер был действием с признаком :t_manipulate:`воздействие`, то это действие прервано.


.. _class-feat--Bard--Soulsight:

Духовный взор (`Soulsight (Bard) <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=1647>`_) / 8
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- бард

**Источник**: Advanced Player's Guide pg. 113

----------

Ваша муза, раскрыла ваши сенсорные чувства потустороннему миру.
Вы получаете духовное чувство, как неточное сенсорное чувство с дальностью 60 футов.
Духовное чувство позволяет вам в пределах указанной дальности чувствовать духов существ, включая живых существ, большинство не-неразумной нежити и призраков (haunts).
Как в случае с вашим слухом и другими неточными чувствами, вам все еще надо делать :ref:`action--Seek`, чтобы найти необнаруженное существо.
Так как духовное чувство обнаруживает духовную сущность, а не физические тела, оно может обнаруживать духов проецируемых заклинаниями, такими как :ref:`spell--p--Project-Image` или одержимости бездушными объектами.
Оно не может обнаружить бездушные тела, конструктов или объекты, и как большинство чувств, оно не проникает сквозь сплошные объекты.


.. _class-feat--Bard--Grand-Dance:

Великий танец (`Grand Dance (Bard) <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=4046>`_) |д-2| / 8
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- :rare:`редкий`
- бард
  
**Предварительные условия**: :ref:`class-feat--Bard--Masquerade-of-Seasons-Stance`

**Требования**: Вы в Стойке Маскарада Сезонов

**Источник**: Lost Omens: Impossible Lands pg. 126

----------

Вы можете призвать всю магию великого танца Бопана. 
:ref:`Переместитесь (Stride) <action--Stride>` вплоть до своей Скорости; во время этого Перемещения вы можете ходить по воздуху, как если бы это была твердая земля. 
Таким образом, вы можете подниматься и спускаться под углом не более 45 градусов. Вы должны закончить свое Перемещение на поверхности, которая способна удержать вас, иначе вы упадете.





10-й уровень
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

.. _class-feat--Bard--House-of-Imaginary-Walls:

Дом воображаемых стен (`House of Imaginary Walls <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=198>`_) / 10
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- бард

Вы воздвигаете воображаемый барьер, который другие считают реальным.
Вы изучаете чары-композицию :ref:`spell--focus--House-of-Imaginary-Walls`.


.. _class-feat--Bard--Quickened-Casting:

Ускоренное колдовство (`Quickened Casting (Bard) <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=199>`_) |д-св| / 10
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- метамагия
- концентрация
- бард

**Частота**: раз в день

----------

Если ваше следующее действие - сотворять чары барда или заклинание барда, которое хотя бы на 2 уровня ниже, чем наивысший слот заклинания барда который вы можете творить, то снизьте количество действий для его сотворения на 1 (до минимум 1 действия).

.. versionchanged:: /errata-r2
	Перефразировано для решения ситуаций, когда у вас есть чары или заклинания фокусировки, разных уровней заклинаний, отличных от наибольшего слота заклинаний.


.. _class-feat--Bard--Unusual-Composition:

Необычная композиция (`Unusual Composition <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=200>`_) |д-1| / 10
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- метамагия
- концентрация
- воздействие
- бард

**Предварительные условия**: муза :ref:`class-feature--Bard--Muse--Polymath`

----------

Вы можете передать эмоции и силу композиции другими средствами.
Если ваше следующее действие - сотворять заклинание-композицию, то можете использовать другой вид выступления, нежели обычно для этой композиции, чтобы изменить любой из ее жестовых компонентов на словесные, или наоборот.
Как обычно, для заклинания-композиции, это изменяет является ли композиция слуховой или визуальной.


.. _class-feat--Bard--Annotate Composition:

Записать композицию (`Annotate Composition <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=1648>`_) / 10
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- исследование
- языковой
- бард

**Источник**: Advanced Player's Guide pg. 113

----------

Помещая композицию на бумагу, вы можете создать источник волнующих слов или песню, которые другие могут прочитать и понять.
Вы тратите 10 минут и 1 Очко Фокусировки, чтобы перенести заклинание-композицию на особый свиток, который позднее можете активировать вы или другое существо.
Сотворение этого заклинания-композиции должно занимать одиночное действие (|д-1|).
Если выбранное заклинание-композиция требует сделать проверку Выступления, как часть колдовства, то Мастер делает эту проверку тайно, когда вы записываете свое произведение.
Если у вас есть :ref:`spell--focus--Inspire-Heroics` или :ref:`spell--focus--Lingering-Composition` и выбранное заклинание-композиция позволяет, то вы еще можете использовать одно из этих заклинаний, чтобы изменить записываемую композицию, и Мастер делает тайную проверку Выступления.
Если вы это делаете, то тратите дополнительное Очко Фокусировки, даже если тайная проверка проваливается.

Любое существо, которое может прочитать язык использованный вами для записи композиции, может :ref:`activity--Activate-An-Item` потратив одиночное действие (|д-1|), которое имеет признак :t_concentrate:`концентрация`.
Это воспроизводит эффекты композиции, как если бы активирующее существо делало :ref:`action--Cast-a-Spell`.

Композиция, создаваемая таким способом, теряет свою силу при ваших следующих дневных приготовлениях.
Пока композиция находится в вашем распоряжении, вы можете сделать ее инертной, используя одно действие (|д-1|), которое имеет признак :t_concentrate:`концентрация`.
Вы не можете восстановить Очко Фокусировки, которое потратили на создание записи композиции, пока она не будет активирована или не потеряет свою магию.


.. _class-feat--Bard--Courageous-Assault:

Храброе нападение (`Courageous Assault <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=1649>`_) |д-1| / 10
"""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- метамагия
- концентрация
- слуховой
- бард

**Предварительные условия**: муза :ref:`class-feature--Bard--Muse--Warrior`

**Источник**: Advanced Player's Guide pg. 114

----------

Могучим криком вы можете заставить союзника атаковать.
Если ваше следующее действие - колдовать чары-композицию :ref:`spell--focus--Inspire-Courage`, то один союзник, который получает бонус состояния от этого заклинания, может мгновенно использовать реакцию, чтобы сделать :ref:`action--Strike` ближнего боя.


.. _class-feat--Bard--Ode-to-Ouroboros:

Ода Уроборосу (`Ode to Ouroboros <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=1650>`_) / 10
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- бард

**Источник**: Advanced Player's Guide pg. 114

----------

Вы изучаете заклинание-композицию :ref:`spell--focus--Ode-to-Ouroboros`, которое позволяет вам временно избавить своих союзников от смерти.


.. _class-feat--Bard--Symphony-of-the-Unfettered-Heart:

Симфония раскрепощенного сердца (`Symphony of the Unfettered Heart <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=1651>`_) / 10
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- бард

**Источник**: Advanced Player's Guide pg. 114

----------

Вы изучаете заклинание-композицию :ref:`spell--focus--Symphony-of-the-Unfettered-Heart`, которое позволяет вам защитить союзника от состояний недееспособности.





12-й уровень
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

.. _class-feat--Bard--Eclectic-Polymath:

Эклектический эрудит (`Eclectic Polymath <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=201>`_) / 12
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- бард

**Предварительные условия**: :ref:`class-feat--Bard--Esoteric-Polymath`

----------

Ваш гибкий ум может быстро менять заклинания.
Если вы добавляете заклинание в свой репертуар во время ежедневных приготовлений используя :ref:`class-feat--Bard--Esoteric-Polymath`, то при повторной подготовке, можете оставить новое заклинание "Эзотерического эрудита" в репертуаре, и вместо этого потерять доступ к другому заклинанию, того же уровня из репертуара.


.. _class-feat--Bard--Inspirational-Focus:

Вдохновляющее сосредоточение (`Inspirational Focus <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=202>`_) / 12
"""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- бард

Ваша связь с музой дает вам необычную фокусировку.
Если вы потратили хотя бы 2 Очка Фокусировки с прошлого использования :ref:`action--Refocus`, то при использовании этого действия вы восстанавливаете 2 Очка Фокусировки вместо 1.


.. _class-feat--Bard--Enigmas-Knowledge:

Знания загадки (`Enigma's Knowledge <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=1652>`_) / 12
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- бард

**Предварительные условия**: :ref:`class-feat--Bard--Assured-Knowledge`

**Источник**: Advanced Player's Guide pg. 114

----------

В нужное время ваша муза нашептывает вам знания.
Вы получаете преимущества способности навыка :ref:`feat--Automatic-Knowledge` с любым навыком, который вы можете использовать для :ref:`skill--Recall-Knowledge`.
Как указано в особенности способности "Автоматическое знание", вы все еще можете использовать его только раз в раунд.


.. _class-feat--Bard--Reverberate:

Реверберировать (`Reverberate <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=1653>`_) |д-р| / 12
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- бард

**Триггер**: Вы получите урон звуком от заклинания

**Источник**: Advanced Player's Guide pg. 114

----------

Вы можете манипулировать акустикой вокруг вас, чтобы отразить урон звуком обратно в его источник.
Сделайте проверку Выступления против КС заклинания существа, которое колдует спровоцировавшее заклинание.

| **Критический успех**: Вы снижаете спровоцировавший урон на значение, вплоть до своего учетверенного уровня. Заклинатель получает урон звуком, в количестве, на которое вы таким образом снизили урон.
| **Успех**: Как крит.успех, но вы снижаете спровоцировавший урон на значение, вплоть до своего удвоенного уровня
| **Критический провал**: Вы неправильно направляете звуковые волны на себя, получая удвоенный спровоцировавший урон


.. _class-feat--Bard--Shared-Assault:

Совместное нападение (`Shared Assault <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=1654>`_) / 12
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- бард

**Предварительные условия**: :ref:`class-feat--Bard--Courageous-Assault`

**Источник**: Advanced Player's Guide pg. 114

----------

В торжестве битвы вы можете разделить славу с другим союзником.
Когда союзник, которого вы выбрали для :ref:`class-feat--Bard--Courageous-Assault` крит.успешно попадает :ref:`Ударом (Strike) <action--Strike>` полученным от этого действия, другой союзник под действием ваших чар-композиции :ref:`spell--focus--Inspire-Courage`, может мгновенно использовать реакцию, чтобы нанести :ref:`action--Strike` ближнего боя.
Поскольку 2-й союзник не был тем, которого вы выбрали для :ref:`class-feat--Bard--Courageous-Assault`, этот эффект не продолжается на 3-го союзника, даже если 2-й союзник тоже крит.успешно попал своим Ударом.





14-й уровень
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

.. _class-feat--Bard--Allegro:

Аллегро (`Allegro <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=203>`_) / 14
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- бард

Вы можете ускорить своих союзников при помощи быстрого выступления.
Вы изучаете чары-композицию :ref:`spell--focus--Allegro`.


.. _class-feat--Bard--Soothing-Ballad:

Успокаивающая баллада (`Soothing Ballad <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=204>`_) / 14
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- бард

Вы успокаиваете раны своих союзников силой вашего выступления.
Вы изучаете заклинание-композицию :ref:`spell--focus--Soothing-Ballad`.
Увеличьте количество Очков Фокусировки в своем запасе на 1.

.. versionchanged:: /errata-r2
	У ряда способностей было предварительное условие на наличие запаса очков фокусировки, что осложняло мультиклассирование.


.. _class-feat--Bard--True-Hypercognition:

Истинная гиперкогнитивность (`True Hypercognition <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=205>`_) |д-1| / 14
"""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- бард

**Предварительные условия**: муза :ref:`class-feature--Bard--Muse--Enigma`

----------

Ваш разум работает с невероятной скоростью.
Вы мгновенно используете вплоть до 5 действий :ref:`skill--Recall-Knowledge`.
Если у вас есть любые специальные умения или свободные действия, которые обычно могут быть спровоцированны вашим использованием :ref:`skill--Recall-Knowledge`, то вы не можете использовать их с этими действиями.


.. _class-feat--Bard--Earworm:

Приставучая мелодия (`Earworm <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=1655>`_) / 14
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- исследование
- бард

**Источник**: Advanced Player's Guide pg. 114

----------

Бесконечно повторяя мотив, вы заражаете союзников навязчивой песней, которая снова и снова повторяется в их головах, подготавливая их к ответу на нее позже.
Выберите чары-композицию и потратьте 10 минут повторяя мелодию, напев, речь, последовательность движений или подобное выступление, которое эти чары воплощают.
Эта активность получает признаки соответствующие виду выступления.
Вы заражаете приставучей мелодией всех союзников, которые могут видеть или слышать вас (в зависимости от вида выступления), в течение всей активности.

Как только вы создали навязчивую мелодию, то можете активировать ее, сделав проверку Выступления за свободное действие (|д-св|).
Эта проверка использует очень трудный КС цели наибольшего уровня, которая заучила приставучую мелодию, присутствующей в момент активации (см. :ref:`ch10--DCs`).
При успехе, вы сотворяете эти чары на всех союзников, которые выучили приставучую мелодию и могут воспринимать ваше выступление; при провале, приставучая мелодия испорчена и пропадает.
Так как это основано на предварительной репетиции, вы не можете использовать дальнейшие свободные действия, такие как :ref:`spell--focus--Lingering-Composition` или :ref:`spell--focus--Inspire-Heroics`, чтобы модифицировать активированную мелодию.
Союзники забывают навязчивую песенку после того как она активирована, если вы тратите 10 минут, чтобы заразить их другой навязчивой песней, или во время ваших следующих ежедневных приготовлений, в зависимости от того, что произойдет раньше.


.. _class-feat--Bard--Triumphant-Inspiration:

Триумфальное вдохновение (`Triumphant Inspiration <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=1656>`_) |д-св| / 14
"""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- бард

**Предварительные условия**: муза :ref:`class-feature--Bard--Muse--Warrior`

**Триггер**: Вы критически попадаете по врагу с помощью :ref:`action--Strike` ближнего боя или безоружной атакой ближнего боя

**Источник**: Advanced Player's Guide pg. 114

----------

Вы вдохновляете своих союзников победным криком.
Вы сотворяете известные вам чары-композицию, которые обычно сотворяются за 1 действие (|д-1|).


.. _class-feat--Bard--Vigorous-Inspiration:

Энергичное вдохновение (`Vigorous Inspiration <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=1657>`_) |д-1| / 14
"""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- метамагия
- концентрация
- слуховой
- бард

**Источник**: Advanced Player's Guide pg. 115

----------

Когда вдохновляете союзников на атаку, вы вселяете в них магическую энергию.
Если ваше следующее действие - сотворять чары-композицию :ref:`spell--focus--Inspire-Courage`, вы и все союзники по действием получаете временные ОЗ в количестве 3 + ваш модификатор Харизмы, которые длятся 1 минуту.





16-й уровень
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

.. _class-feat--Bard--Effortless-Concentration:

Непринужденная концентрация (`Effortless Concentration (Bard) <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=206>`_) |д-св| / 16
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- бард

**Триггер**: Начинается ваш ход

----------

Вы можете поддерживать заклинание едва подумав об этом.
Вы мгновенно получаете эффекты действия :ref:`action--Sustain-a-Spell`, что позволяет вам продлить длительность одного из ваших активных заклинаний барда.

.. versionchanged:: /errata-r2
	Изначально, у способности было указано "Требование: Вы еще не действовали в свой ход", что отличалось от аналогичных способностей других заклинателей.


.. _class-feat--Bard--Studious-Capacity:

Изумительная вместимость (`Studious Capacity <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=207>`_) / 16
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- бард

**Предварительные условия**: муза :ref:`class-feature--Bard--Muse--Enigma`, легенда Оккультизма

----------

Ваше дальнейшее изучение оккультной магии увеличило ваши магические способности, позволяя вам сотворять заклинания даже тогда, когда это кажется невозможным.
Каждый день, вы можете сотворять одно заклинание даже после того, как у вас закончились слоты заклинаний подходящего уровня, но вы не можете использовать эту способность, чтобы сотворять заклинание вашего наибольшего уровня.


.. _class-feat--Bard--Courageous-Onslaught:

Храбрый натиск (`Courageous Onslaught <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=1658>`_) |д-1| / 16
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- метамагия
- концентрация
- слуховой
- бард

**Предварительные условия**: :ref:`class-feat--Bard--Courageous-Advance`, :ref:`class-feat--Bard--Courageous-Assault`

**Источник**: Advanced Player's Guide pg. 115

----------

Вы используете свое выступление, чтобы организовать нападение на ваших врагов.
Если ваше следующее действие - сотворять чары-композицию :ref:`spell--focus--Inspire-Courage`, то один союзник, который получает бонус состояния от заклинания, может мгновенно использовать реакцию, чтобы сделать :ref:`action--Stride` и потом :ref:`action--Strike` ближнего боя.


.. _class-feat--Bard--Resounding-Finale:

Оглушительный финал (`Resounding Finale <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=1659>`_) |д-р| / 16
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- преграждение
- концентрация
- бард

**Предварительные условия**: муза :ref:`class-feature--Bard--Muse--Maestro`

**Триггер**: Вы или союзник получите звуковой урон, получая преимущество от заклинания-композиции

**Источник**: Advanced Player's Guide pg. 115

----------

Вы доводите свое выступление до внезапного, драматического конца, заглушая другие звуки.
Ваше заклинание-композиция мгновенно заканчивается, и все союзники, которые получали преимущества от его эффектов, получают сопротивление звуку против спровоцировавшего урона, равное удвоенному уровню заклинания-композиции.





18-й уровень
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

.. _class-feat--Bard--Deep-Lore:

Глубокие знания (`Deep Lore <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=208>`_) / 18
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- бард

**Предварительные условия**: муза :ref:`class-feature--Bard--Muse--Enigma`, легенда Оккультизма

----------

Ваш репертуар огромен и содержит намного больше заклинаний, чем обычно.
Добавьте одно заклинание к вашему репертуару на каждый уровень, который вы можете колдовать.


.. _class-feat--Bard--Eternal-Composition:

Вечная композиция (`Eternal Composition <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=209>`_) / 18
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- бард

**Предварительные условия**: муза :ref:`class-feature--Bard--Muse--Maestro`

----------

Мир - это сцена, на которой вы всегда играете.
Вы постоянно ускорены; вы можете использовать это дополнительное действие только чтобы сотворять чары-композицию, которая требует 1 действие.
Во время режима исследования вы можете объявить, что исполняете подходящую чары-композицию используя тактику исследования.
Даже до вашего первого хода в боевом столкновении, эти чары активны, как если бы вы колдовали их в ваш прошлый ход.


.. _class-feat--Bard--Impossible-Polymath:

Невозможный эрудит (`Impossible Polymath <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=210>`_) / 18
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- бард

**Предварительные условия**: обучен Аркане, Природе или Религии; :ref:`class-feat--Bard--Esoteric-Polymath`

----------

Ваши эзотерические формулы настолько необычны, что позволяют вам заниматься магией из различных обычаев, которые другие барды не понимают.
Пока вы обучены Аркане, вы можете добавить арканные заклинания в вашу книгу от :ref:`class-feat--Bard--Esoteric-Polymath`;
пока вы обучены Природе, вы можете добавить природные заклинания в вашу книгу;
пока вы обучены Религии, вы можете добавить сакральные заклинания в вашу книгу.

Как и свои другие заклинания в книге, вы каждый день можете добавлять 1 из этих заклинаний из другого обычая в свой репертуар как оккультное заклинание используя :ref:`class-feat--Bard--Esoteric-Polymath`, но вы не можете оставить любое заклинание из другого обычая когда повторно подготавливаетесь, даже если у вас есть :ref:`class-feat--Bard--Eclectic-Polymath`.


.. _class-feat--Bard--All-in-my-Head:

Лишь мое воображение (`All in my Head <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=1660>`_) |д-р| / 18
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- иллюзия
- ментальный
- бард

**Триггер**: Вы получите урон от :ref:`Удара (Strike) <action--Strike>` или заклинания, у которых нет признака :t_death:`смерть` или они иным образом вызывают мгновенную смерть (как :ref:`spell--d--Disintegrate`)

**Источник**: Advanced Player's Guide pg. 115

----------

Используя свои оккультные связи и невероятную силу убеждения, вы внушаете себе, что спровоцировавший урон - плод вашего воображения.
Урон, изменяет свой обычный тип урона на ментальный урон, и эффект наносящий урон получает признак :w_nonlethal:`несмертельное`.
Вы не можете использовать эту реакцию, если вы иммунны к :t_mental:`ментальным` эффектам или ментальному урону.


.. _class-feat--Bard--Discordant-Voice:

Диссонирующий голос (`Discordant Voice <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=1661>`_) / 18
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- эвокация
- звук
- бард

**Предварительные условия**: :ref:`spell--focus--Inspire-Courage`

**Источник**: Advanced Player's Guide pg. 115

----------

Ваше :ref:`spell--focus--Inspire-Courage` выпускает диссонирующий вскрик, который наполняет атаки ваших союзников мощными звуковыми реверберациями.
Пока ваши союзники под воздействием вашего :ref:`spell--focus--Inspire-Courage`, их Удары оружием и безоружные атаки наносят дополнительные 1d6 урона звуком.





20-й уровень
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

.. _class-feat--Bard--Fatal-Aria:

Фатальная ария (`Fatal Aria <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=211>`_) / 20
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- бард

Ваши песни переполняют цель невыносимой эмоцией, возможно поражая их насмерть на месте.
Вы изучаете заклинание-композицию :ref:`spell--focus--Fatal-Aria`.
Увеличьте запас Очков Фокусировки на 1.

.. versionchanged:: /errata-r2
	У ряда способностей было предварительное условие на наличие запаса очков фокусировки, что осложняло мультиклассирование.


.. _class-feat--Bard--Perfect-Encore:

Безупречный бис (`Perfect Encore <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=212>`_) / 20
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- бард

**Предварительные условия**: :ref:`class-feature--Bard--Magnum-Opus`

----------

Вы создаете еще одно невероятное творение.
Вы получаете дополнительный слот заклинания 10-го уровня.


.. _class-feat--Bard--Symphony-of-the-Muses:

Симфония муз (`Symphony of the Muses <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=213>`_) / 20
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- бард

**Предварительные условия**: :ref:`class-feat--Bard--Harmonize`

----------

Вы способны переплетать бесчисленные выступления в одну симфонию с множеством эффектов.
Вы больше не ограничены одной композицией каждый ход или одной композицией за раз; когда вы используете новую композицию, эффекты всех предыдущих композиций продолжаются в течение их оставшейся продолжительности.


.. _class-feat--Bard--Pied-Piping:

Крысоловство (`Pied Piping <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=1662>`_) / 20
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- бард

**Источник**: Advanced Player's Guide pg. 115

----------

Вы изучаете заклинание-композицию :ref:`spell--focus--Pied-Piping`, которое позволяет вам контролировать действия слабоумных личностей.


.. _class-feat--Bard--Ultimate-Polymath:

Абсолютный эрудит (`Ultimate Polymath <https://2e.aonprd.com/Feats.aspx?ID=1663>`_) / 20
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- бард

**Предварительные условия**: муза :ref:`class-feature--Bard--Muse--Polymath`

**Источник**: Advanced Player's Guide pg. 115

----------

Вы можете гибко колдовать все свои заклинания, что дает вам головокружительный набор возможных вариантов.
Все заклинания в вашем репертуаре становятся для вас коронными.





.. include:: /helpers/actions.rst